(唔洗咁恐慌) 美研撤港關稅區地位 姿態大於實際

美國國會有委員會早前發表報告，要求審視香港作為獨立關稅區的地位，引起香港輿論嘩然，擔心將嚴重損害本港經濟。姑勿論特朗普政府是否會重視報告的建議，就報告本身，鑑於本港貨物出口大部分屬轉口，經香港轉口美國的內地商品早已受加徵關稅影響，加上本港缺乏高新科技產業，相關限制措施實際影響有限。不過，事件反映香港可成為美國對華展開全方位戰略遏制的棋子。

美國國會屬下的美中經濟與安全審查委員會，本月發表年度報告，批評北京的壓制和干預令香港逐漸失去獨特地位，建議國會向美國商務部提出，考慮將香港及中國視為同一個關稅區域，限制潛在軍用化的高科技輸港。

中美糾紛蔓延至香港

隨着中美衝突持續升溫，香港的獨立關稅區地位被美國擺上枱面，雖有點出人意表，卻也是情理之中。在中美這兩大國的博弈中，「香港牌」、「台灣牌」將會作為美國向中國施壓的武器而不斷出現。正如財經事務及庫務局前局長、科大商學院兼任教授陳家強所言，中美貿易戰已不只關乎貿易順差或逆差，正演化成雙邊政治戰略角力，即使兩國展開談判，美國總統特朗普亦必定希望在當中勝出，長期來看，競爭會繼續存在。

美國僅佔港出口8.6%

若果美國當真撤銷香港獨立關稅區地位及限制高科技輸港，對香港的影響究竟有多大呢？近年香港的轉口港角色漸被國際金融中心角色所取代，但貿易仍是香港經濟當中十分重要的一部分。據貿易發展局數據，截至去年底，香港是全球第七大商品輸出地，貿易及物流業仍是香港四大主要行業之首，佔本地生產總值高達21.6%，金融服務業則為17.7%。不過，若按主要目的地劃分，2018年首九個月美國佔本港整體出口貨值的8.6%，其中大部分更是轉口貨，鑑於關稅只會針對貨物的真實產地，即使美國真的取消香港獨立關稅區的地位，對香港貿易的實際打擊其實不如想像那麼嚴重。

而美國檢討香港獨立關稅區地位，此事更遠未成定局。澳洲會計師公會大中華區分會副會長盧華基分析，美國要更改對港政策非三言兩語可成事，料是「政治炒作」居多。他又指出，隨着本港經濟轉型，出口港角色正淡化，影響亦會不斷降低。

中文大學劉佐德全球經濟及金融研究所常務所長莊太量亦認為，失去「獨立關稅區地位」對港影響不大，最受衝擊的會是內地經香港轉口到美國的企業，惟本港轉口港地位開始式微。他又引述經濟數據提醒，市場不應放大關稅對經濟的影響，指出1980年代日圓倍升，日本入口美國貨貴一倍，貿易順差都只是減少20%左右；即使美國對中國加關稅至25%，在人民幣貶值情況下，實際加幅僅10%左右，中美貿易順差只會少幾個百分比。

仲可以轉做咩型啊！國際乞衣？？！！

咁冇咩影響就快啲取消啦
以正視聽嘛

經濟學家係咪真係無腦?

已經係食緊老本 家陣比大陸佬鬥平鬥殘行行搶市佔 仲要人地行創新科技 最大粒個位乜春都唔識諗著掉舊錢就搞掂 那來的本錢轉型

有腦就已經攞諾貝爾

踢出WTO wor

冇獨立關稅區 點會仲有WTO成員資格
不過冇既 學佢地講姿態大於實質

但好似未聽過有金融中心 竟然唔係WTO成員

放心，只要中國未被踢出WTO，香港都唔會有事。